%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021-2023 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=10mm,
  headsep=3mm,
]{geometry}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-math}
\usepackage{2223-pablo-tikz}

\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Math 2\up{de}{}}}
\fancyhead[R]{\textsc{DS \no6 --- Sujet A}}

\usepackage{multicol}

\begin{document}

\begin{exercice}[6 points]
	Des scientifiques ont effectué un sondage auprès d'apiculteurs pour étudier la prévalence de deux maladies touchant les colonies d'abeilles : le varroa, et la loque américaine.

	On prend une ruche au hasard parmi la population étudiée, et on note les évènements suivants :

  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $V$ : \enquote{Les abeilles sont touchées par le varroa.}
    \item $L$ : \enquote{Les abeilles sont touchées par la loque américaine.}
  \end{itemize}

  D'après l'enquête des scientifiques, on a les probabilités suivantes :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $P(V)=0,35$ ;
    \item $P(L)=0,07$ ;
    \item $P(V\cap L)=0,05$.
  \end{itemize}

  \begin{enumerate}
    \item Décrivez par une phrase chacun des évènements suivants (on ne demande pas de calculer leur probabilité) :
      \begin{enumerate*}
        \item $V\cap L$ ;
        \item $\overline{V}$.
      \end{enumerate*}
    \item On choisit une ruche au hasard. Calculez les probabilités suivantes :
      \begin{enumerate*}
        \item $P\left(\overline{V}\right)$ ;
        \item $P(L\cup V)$.
      \end{enumerate*}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[5 points]
	On joue à pile ou face avec trois pièces équilibrées, et pour chacune d'entre elle, on note $P$ l'évènement \enquote{On a obtenu pile} et $F$ l'évènement \enquote{on a obtenu face}.

	\begin{enumerate}
		\item Complétez l'arbre ci-dessous, qui modélise cette situation (attention : il manque des branches).

    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
          % Set the overall layout of the tree
          \tikzstyle{level 1}=[level distance=4em, sibling distance=4em]
          \tikzstyle{level 2}=[level distance=5em, sibling distance=2em]
          \node {}
          child {
            node {F}
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            edge from parent
          }
          child {
            node {P}
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            edge from parent
          }
          ;
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
		\item Calculez la probabilité des deux évènements suivants, en justifiant :
			\begin{itemize}
				\item[$A=$] \enquote{On a obtenu au moins une fois pile et au moins une fois face.}
				\item[$B=$] \enquote{On a obtenu deux fois pile et une fois face (dans n'importe quel ordre).}
				%\item[$C=$] \enquote{On a obtenu au moins deux fois pile.}
			\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
